<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: language | 后端技术杂谈 | 飒然Hang]]></title>
  <link href="http://www.rowkey.me/blog/categories/language/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.rowkey.me/"/>
  <updated>2018-01-02T10:41:18+08:00</updated>
  <id>http://www.rowkey.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飒然Hang]]></name>
    <email><![CDATA[superhj1987@126.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《七周七语言》读后感]]></title>
    <link href="http://www.rowkey.me/blog/2012/11/17/seven-language/"/>
    <updated>2012-11-17T21:39:34+08:00</updated>
    <id>http://www.rowkey.me/blog/2012/11/17/seven-language</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在微博上看到Robbin老大推荐《七周七语言》一书，去豆瓣上查了一下发现大家对这本书的评价也是非常高，于是就想着去读一下。书买了之后由于找工作一直没有来得及看，随着前段时间把工作定了，就着手对这本书的学习了。从书名来看，顾名思义就是讲了七种不同的编程语言。自己浏览了一下目录，心里也大致衡量了一下，对于这七种语言，我觉得我以后会用到的或者说是能去学的应该也就Ruby、Scala两个，所以就计划大体地浏览一下这七门语言，先有个大概的了解就好。这样每天利用上午的两个小时，一共大约两周的时间，大体把这本书看完了。</p>

<p>这本书一共讲了四种编程范型：面向对象编程、原型编程、约束-逻辑编程、函数式编程。面向对象编程有Ruby和Scala；原型编程是Io；约束-逻辑编程是Prolog;函数式编程有Scala、Erlang、Clojure、Haskell。对于这几种编程范型，书里面最后一章进行了很好的总结，在这里也就不重复了。</p>

<p>在阅读这本书的过程中，经常会在看到某个语言的某个特性时让自己有种狂喜的感觉，让自己感到特别兴奋，有一股强烈的冲动去学习它、去运用到实际中。自己在这过程中也产生了一些想法，思考了一些问题。</p>

<ul>
<li><p>书的一开始是Ruby那一章。其实几年前就曾听闻Ruby on rails的威名，也知道ItEye就是使用的这个技术，知道Ruby以注重程序员效率为主。之前花了点时间进行了学习，但一直没有一个练手的项目，所以也就停留在似懂非懂的地步。这次看这一章，第一感觉仍然是惊喜于Ruby语法的灵活。写Ruby代码就觉得是在说话一样，而且各种方式都可以，让人非常舒服。另外，Ruby的纯面向对象和动态类型特性都极大地提高了编程效率。对于Ruby在性能、并发方面的弱点，随着现在硬件性能的提高以及Ruby自身的改进，已经越来越不是问题。</p></li>
<li><p>对于Io这个语言，自己很陌生，是第一次听说。不过它的原型编程，自己曾在JavaScript中接触过。Io的另一个特色是万事万物皆消息，这个东西确实挺新颖，在处理并发的时候使用actor发送消息、处理消息能达到不错的效果。此外，它的future让我想起了Java中的FutureTask和Future，不知道Java是不是参考Io的。这个机制在多线程环境中也是个很不错的方案。</p></li>
<li><p>Prolog，也是第一次听说，更是第一次听说声明式编程语言和逻辑编程语言。貌似只要描述一个事实和推论，就能写出解决很多难题的程序来。里面对于数独和八皇后问题的编码解决，让我真的是叹为观止。此外，自己也第一次知道了尾递归优化这个技术，对于递归调用，这个优化的确能够大大节省内存占用。但是真的对于这种语言很不适应，也就没太仔细地看。不过，不得不承认的是DSL语言在特定领域确实是无可比拟的。</p></li>
<li><p>Scala，一门混合编程语言，算是面向对象语言与函数式语言之间的桥梁。其运行于JVM之上，加上对函数式编程的支持，使得很多基于Java开发的系统可以在之前的基础上进行改进，极大地提高了编程效率。而且其使用val关键字声明值不可变的变量以及其actor使用了线程池的方式都是对并发不错的解决方案。看到这个语言，我强烈地感觉Scala是一个能够取代Java的高级语言，也特别想去学习一下。也有了计划去进一步接触和使用。</p></li>
<li><p>Erlang，这个语言之前看到过，知道是一个针对并发的编程语言。不过看了书才知道其是基于Prolog而来的。其“就让它崩溃”的错误处理策略显得非常健壮，另外并发方面采用的是开销极小的轻量级进程也是一个优势。最让我惊叹的是它的列表解析功能，一个典型的例子就是能够轻易的向一个列表中加入新的属性。</p></li>
<li><p>Clojure，又一个陌生的语言，一个JVM上的Lisp实现，也就是一个Lisp方言。对于Lisp自己也是从未接触过。不过从Lisp字面上的意思来看就是一个列表语言，即取列表第一个元素作函数，其余元素做参数。另外就是在Lisp中数据即代码、代码即数据。这里最让我惊异的是其采用事务内存STM和原子来解决并发问题，算是一个亮点。此外，使用延迟计算解决斐波那契数列和阶乘问题以及Clojure-Java互操作对Java语言的扩展也都是很突出的优势。</p></li>
<li><p>最后一个语言Haskell是一个纯函数编程语言，也是本书一个让自己看了很久也没搞明白的语言。可能是对于函数式编程自己就是个小白的缘故吧。不过好歹是弄明白了柯里化的意思，也看到了惰性计算的好处。此外，对其中的monad这个为了弥补函数式编程在命令式风格编程方面的缺陷采用的技术，自己看了好几遍还是很迷糊。书上说这是Haskell的精髓，弄懂这个能学到很多东西。自己打算以后有时间再回过头来好好研究一下这个东西。</p></li>
</ul>


<p>总之，这本书确实是一本不可多得的好书，值得好好研读一下。强烈推荐！</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
