<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: work | 后端技术杂谈]]></title>
  <link href="https://www.rowkey.cn/blog/categories/work/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://www.rowkey.cn/"/>
  <updated>2024-06-24T08:18:37+00:00</updated>
  <id>https://www.rowkey.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[MrRowKey]]></name>
    <email><![CDATA[superhj1987@126.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的2021]]></title>
    <link href="https://www.rowkey.cn/blog/2022/02/13/my2021/"/>
    <updated>2022-02-13T19:29:34+08:00</updated>
    <id>https://www.rowkey.cn/blog/2022/02/13/my2021</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>迟来的关于2021年的总结。</p>

<p>整个2021年还是处在新冠疫情的笼罩之下，反反复复，工作和生活都或多或少收到了一些影响。穿插其中的，有工作上的开始和突破，有生活上的失望与惊喜，也有自己内心的或喜或悲。</p>

<!--more-->


<h2>工作</h2>

<h3>游戏</h3>

<p>如果用一个词来概括2021年游戏方面的工作，应该是“突破”。接着2020年底的工作，团队终于在2月份算是组建成功，但实际上一直到8月份，不管是在游戏方向还是团队战斗力上都一直处于一个不稳定的状态。期间发生了一些事，也挺让我无奈的，也感触颇深。后续在经历了人员的变动和游戏方向的屡屡尝试后，最重确定了要做的品类，之后营收数据迅速得到了提升。12月的数据让大家看到了实现盈利的希望，团队也终于有了信心和凝聚力。希望2022年在利润上实现更一步的突破。</p>

<p>通过这一年游戏业务的工作，最令我感悟的一点就是职能部门负责人与业务负责人的不同。之前看美团的前COO干嘉伟说过<strong>“从职能管理到业务管理，这是一个非常大的跨越。哪怕你是一个非常有经验的职能管理者，管过几千人的团队，也不意味着你就可以顺理成章地孵化出一个5个人的独立业务，二者的能力要求完全不一样。”</strong>现在总结来看，职能部门负责人的关注点主要在于团队专业能力的提升，对于自身的要求，专业能力占了很大比重，对于营收、增长、变现这些方面关注是比较少的。而对于业务负责人，需要关注从研发到变现的全流程，并通过数据和经验做出判断和决策，需要的能力更加综合。</p>

<h3>技术团队</h3>

<p>由于2021年自身的主要精力放在了游戏业务上，对于技术团队的管理工作，主要是总体方向上的把控。鉴于整体经济形式和公司业务的状况，整个2021年还是围绕降本增效在进行。</p>

<h3>降本</h3>

<ul>
<li>大数据上云：完成了大数据迁移至华为云，并回收了之前的物理主机，给公司带来了一笔现金流。</li>
<li>提高资源利用率：持续监测优化，提高了业务和大数据CPU、磁盘、数据库使用率，节省了客观的云服务成本。</li>
<li>替代第三方服务：新业务使用友盟推送，减少了推送服务的使用成本。</li>
<li>华为云政府补贴：完成了云服务到华为云的全量迁移，并争取到了政府可观的云服务补贴。</li>
</ul>


<h3>增效</h3>

<p>在提高效能这方面，今年有明显进展的包括以下：</p>

<ul>
<li>DevOps平台：2021年eone平台继续优化，最终实现了对K8S、游戏客户端、Python等的支持。并进一步开发了域名管理、资源管理等。基本实现了公司所有业务的接入，大大节省了运维团队的精力和成本，大大提高了产品的交付效率。</li>
<li>Flutter技术：在游戏业务实现了产品的交付，基本证明了开发与推广的可行性。</li>
</ul>


<h2>学习</h2>

<p>2021年自己主要一直在学习游戏业务方面的知识，也比较零散，但游戏相关的几本专业书看了部分最终也没看完，主要还是通过和游戏行业前辈们的交流沟通来学习。除此之外的书籍，完成阅读的则比较少。</p>

<ul>
<li><p>极客时间<a href="https://time.geekbang.org/column/intro/100062901">《乔新亮的CTO成长复盘》</a></p>

<blockquote><p>彩食鲜CTO乔新亮的成长复盘课程。作者也是自己大学的学长，职业生涯经历了从程序员到管理者再到CTO的转变，待过大公司、也去过小公司。他的这些经历和对经历的复盘对我来说，是非常有参考价值的。通过这个课程确实学到了不少干货。值得走技术路线的朋友们学习。</p></blockquote></li>
<li><p>极客时间<a href="https://time.geekbang.org/column/intro/100095401">《超级访谈：对话张雪峰》</a></p>

<blockquote><p>饿了么CTO张雪峰的一次访谈整理出来的课程。我自己是抱着CTO到底需要做什么来学习的。看完之后，有些地方是能印证自己目前在做的，也有很多地方是自己还有很大差距的。自以为，这个课程适合目前处于CTO或者技术总监岗位上的人，可以对照后产生自己的认知。</p></blockquote></li>
<li><p>极客时间<a href="https://time.geekbang.org/column/intro/100025001">《从0开始学增长》</a></p>

<blockquote><p>作者是前宜人贷用户增长团队负责人，《破茧成蝶》系列图书作者。自己是独立负责业务后，想学习一下增长方面的知识所以在极客时间找了课程来学。所以评价这本书，只能以一个初学者的角度。综合看来，作者讲述了其在增长领域多年经验总结出来的方法论。课程里提到的增长的概念、差异性洞察、北极星指标、增长闭环、一级方向（高级洞察）、二级机会（用户增长地图）、三级增长（精益增长闭环）、四级成果（增长链）等等，有一些在我们实际业务中也做了尝试并取得了一定的效果。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/26464679/">游戏分析的艺术</a></p>

<blockquote><p>这本书是一本针对于游戏业务的数据分析书籍，作者来自于TalkingData、西山居。基于通用的数据分析方法，讲述了针对游戏的一些数据分析指标和方法，包括数据分析的思路、报表组织结构等等。对于数据分析初学者、游戏业务从业者，都有不小的参考和学习价值。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/35260706/">极简市场营销</a></p>

<blockquote><p>这本书是公司CEO推荐公司所有管理层阅读的一本书籍。这里的市场营销主要是讲述的传统行业如消费品的市场运营。是一本理论和实际都兼具的书籍。作者基于传统的市场营销理论扩展出了市场洞察、客户细分和目标用户选择、定位、品牌、市场营销4P、促销组合、黑客增长的框架。同时也讲述了市场营销工作的考核与组织架构，具有实际参考价值。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/27153484/">穷爸爸富爸爸</a></p>

<blockquote><p>挺老的一本书。算是财商教育的启蒙书籍。全书围绕穷人为钱工作，富人让钱为自己工作来讲述。其阐述的通过投资产生的收益来消费，而不是直接消费、如何减少税收等理念确实值得思考。但其中的很多操作方法却也是建立在有足够认知的情况下的，书值得读，但妄想一下子开了窍赚钱可能性也不大。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/30267664/">深度思维</a></p>

<blockquote><p>今年我最推荐的一本书。里面讲了几大深度思维模式，包括延长逻辑思维链、换位思维、可视化思维、流程思维、生态思维、系统思维、大势思维、兵法思维。其中延长逻辑思维链这一点，在平时的工作上确实感受颇深，具有这一思维的人大都是做事靠谱的管理角色。非常值得阅读学习的一本书！</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/33379779/">美国陷阱</a></p>

<blockquote><p>华为孟晚舟事件时此书的作者在媒体上给与过自身经历的分享。通过作者所在的法国阿尔斯通集团公司的电力业务如何被美国通用电气公司收购切身讲述了美国如何通过自身的霸权地位来打击美国企业竞争对手，实现自己经济战争的胜利的。</p></blockquote></li>
</ul>


<p>以上是已经完成阅读的书籍，目前待读的书籍列表如下，每一分类优先级自上至下降低。2021年规划完成其中12-24本的阅读。</p>

<h3>业务&amp;管理</h3>

<ul>
<li>数据化决策</li>
<li>经济学思维</li>
<li>牛奶可乐经济学</li>
<li>内向者沟通圣经</li>
<li>用图表说话</li>
<li>精益创业</li>
<li>一网打尽：贝佐斯与亚马逊时代</li>
<li>领导者的大脑</li>
<li>科学分钱：学习华为分钱方法</li>
<li>卓有成效的管理者</li>
<li>领导梯队：全面打造领导力驱动型公司</li>
<li>回归本源看绩效</li>
<li>别让猴子跳回背上</li>
</ul>


<h3>技术</h3>

<ul>
<li>极客时间《许世伟的架构课》</li>
<li>分布式系统概念与设计</li>
<li>大数据日知录</li>
<li>数据密集型系统设计</li>
<li>程序员的三门课</li>
<li>程序员修炼之道</li>
</ul>


<h3>企业</h3>

<ul>
<li>创新者的窘境</li>
<li>良性增长</li>
<li>闪电式扩张</li>
<li>定位：有史以来对美国营销影响最大观念</li>
<li>刷新：重新发现商业与未来</li>
<li>公司进化论</li>
<li>方舟：数字经济创新史</li>
<li>超级版图：全球供应链、超级城市与新商业文明的崛起</li>
</ul>


<h3>个人</h3>

<ul>
<li>学会提问</li>
<li>直击本质：洞察事物底层逻辑的思考力</li>
<li>模型思维</li>
<li>结构性思维：让思考和表达像搭积木一样有序省力</li>
<li>金字塔原理</li>
<li>社会性动物</li>
<li>智慧的疆界：从图灵机到人工智能</li>
<li>资本论</li>
<li>全球通史</li>
<li>乡土中国</li>
<li>置身事内：中国政府与经济发展</li>
<li>价值：我对投资的思考</li>
<li>看懂世界格局的第一本书：大国博弈</li>
<li>大国战略：世界是如何被统治的</li>
<li>异类</li>
<li>中国城市大洗牌</li>
</ul>


<h2>生活</h2>

<p>2021年生活的改变还是挺大的。在权衡了各种利弊之后，选择了常驻南京公司来推进游戏业务，家也从北京搬回了杭州，住进了已经装修好三年的房子。一方面是新房子装修好后就没住过，另一方面对于以后定居在杭州还是南京，暂时还没做出决定，因此2021年开始了南京和杭州来回跑的双城记。有点累，但即使就周末住在自己房子里的时间，也是完全不同于租房的感觉。值得一提的是，由于南京的人才安居政策，在年底购买了南京的新房，虽然后面被这个政策给坑了，但基本上也确定了后面定居南京的打算。</p>

<p>今年也是女儿三周岁上幼儿园的一年，在经历了chongwen幼儿园的三观刷新和打击后，最终选了和chongwen有渊源的崇艺幼儿园。从这半个学期来看，女儿很喜欢这个学校，交到了不少好朋友，学会了不少英文，也受到了不少的艺术熏陶。课余还自己学会了平衡车、拍球、自行车。能够明显地看到她每天的进步。希望她能够一直这么开心下去，茁壮成长。</p>

<h2>总结</h2>

<p>以上是2021年的总结，做的事情挺多，收获也不少，总体还算令自己满意的。希望2022年疫情能够尽快消失或者有一个崭新的防控措施。</p>

<ul>
<li>实现游戏利润的突破，业务线能够自负盈亏，能够开始长线的游戏方向。</li>
<li>借助新的业务线推进Flutter等跨平台开发技术在公司的使用。</li>
<li>监控技术成本，控制成本支出，提高性价比。</li>
<li>能够在海外或者Web3.0业务上有突破，哪怕是入门。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[做游戏业务以来的一些感悟]]></title>
    <link href="https://www.rowkey.cn/blog/2021/08/13/game/"/>
    <updated>2021-08-13T19:29:34+08:00</updated>
    <id>https://www.rowkey.cn/blog/2021/08/13/game</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天看了一下自己的博客，发现已经四个月没有写过文章了。其实自己准备中的东西还有几篇，但从去年年底开始负责游戏业务以来，一直处于一个学习的状态，身上的压力也一直没有降下来。对于游戏这个行业，自己完全是一个新手，各种方法论、行业趋势、游戏开发的各种概念对我来说都是完全陌生的领域。这期间学习了不少游戏行业从研发到运营到发行的知识，但到现在也没有一款可以拿得出手的游戏，所以这方面的东西也没法拿出来输出给别人。没有得到过证明的东西，如果误导别人那就是大错特错了。不过，大半年的学习，总归还是有一些基本的概念和教训是可以总结一下的。</p>

<!--more-->


<h2>游戏行业现状</h2>

<p>目前国内的游戏公司做的游戏概括起来有以下两大类（来自于App Annie的分类）。</p>

<ol>
<li>硬核游戏，也叫做重度游戏。细分的话又包括RPG、赛车、射击、动作、策略、运动等。这部分游戏基本都是大厂在做，推广方式是重运营的，也结合买量。变现方式也基本都是游戏内充值。</li>
<li>休闲游戏。相比起硬核游戏，可以叫做中轻度游戏。细分的话又包括模拟经营、益智解谜、阶级、超休闲等。这类游戏大厂也有涉猎，但以中小公司居多。这类游戏的开发人力、开发周期等等都是小于硬核游戏的。面向的玩家也偏大众一些。推广方式也主要是以买量为主。变现方式一般是通过游戏内广告。</li>
</ol>


<p>进一步的如果通过变现方式来区分，又可以分为</p>

<ol>
<li>IAP游戏，即付费充值游戏。在游戏版号政策出现之前，游戏都可以做成付费充值的。目前，则只有拥有游戏版号的游戏才能这么做。</li>
<li>IAA游戏，即广告变现游戏。目前对游戏的监管还没有要求所有游戏都要有版号。通过游戏内广告进行变现的游戏是目前没有版号的公司的方式。这类游戏本质上也成了一个流量生意。</li>
</ol>


<p>还值得一提的是，去年疫情期间，接着18、19年网赚类APP（趣头条、惠头条、刷宝）的势头，网赚类游戏也有了一波红利期。到现在的游戏榜单上，网赚类游戏也一直稳定在头部，下滑趋势并不明显。算是一个新起的游戏品类。这类游戏在游戏的玩法上叠加了一层提现逻辑，能够一定程度的提高游戏留存，通过分享还能降低获客成本。</p>

<p>此外，还有一个超休闲游戏的概念。这类游戏源自国外Vodoo、Crazylabs等公司，玩家上手门槛极低，一局游戏的时长也非常短，基本也都是IAA类游戏。这类游戏的开发成本、周期都很低，一般都是刚开始做游戏的公司选择的品类。但这类游戏能够成功的关键在于极低的获客成本，所以抓热点、玩法创意都极其重要。</p>

<h2>自己在做的</h2>

<p>由于对游戏行业完全是个门外汉，所以决定做之前，和很多游戏行业的前辈请教了很多东西。综合多方面的考虑和建议，选择了超休闲游戏做为一开始的尝试。陆陆续续出了三四款超休闲游戏，没有什么水花，后来又转换方向为中度休闲模拟经营类游戏。</p>

<p>整个过程是伴随着教训的，一些坑不管别人怎么说，该踩的还是要踩。</p>

<h2>得到的教训</h2>

<ol>
<li>选择做超休闲游戏确实是成本低的最佳选择。但是决定这类游戏成功的关键自己又把握不住，那么成本低也没有意义。这是一开始自己非常错误的一个决策。</li>
<li>使用应用APP的项目迭代方式是不适合游戏尤其是第一个版本的开发节奏的。游戏这种内容型APP，内容是最关键的，如果内容不够充实，那么推广起来是没有任何意义的。这就好比电影或者一本书，可以出续篇，但是已有的东西再去改，带来的效果就不是那么有意义了。</li>
<li>做适合团队基因的游戏是最合适的。鉴于一些招人的客观原因，选择某个品类游戏，然后去找合适的人是非常困难的。那么可以试着先把团队搭建成功，再去做适合团队基因的游戏会是一个更好的选择。</li>
<li>自己不懂的东西要交给懂得的人来做，即使付出昂贵的成本。这比用小的成本招来不懂的人来做要好的多。不懂的人做不出东西来，那么整个团队的价值就是浪费的。懂得人来做，即使成本贵很多，但是团队的价值会覆盖掉这些成本。</li>
<li>做决断尤其是对人要果断。不能因小失大，时间成本和机会成本是非常大的。</li>
</ol>


<h2>结语</h2>

<p>不破不立，相比之前做研发，现在走出了自己的舒适区，压力很大，但是斗劲十足，也好久没有这种兴奋感了。虽然一直说自己更喜欢写代码、做架构，但是现在的工作状态更让自己有活力。希望后面的结果会越来越好吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的2020]]></title>
    <link href="https://www.rowkey.cn/blog/2021/01/13/my2020/"/>
    <updated>2021-01-13T19:29:34+08:00</updated>
    <id>https://www.rowkey.cn/blog/2021/01/13/my2020</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近因为新业务的事情一直没有写文章，发现已经4个月没有产出。年初给自己定的每个月至少产出一篇文章的目标算是啪啪打自己脸了。不过虽然2021年已经过去大半个月了，2020年的总结还是要补上的。</p>

<!--more-->


<p>2020年整体的印象就是疫情了，从年初武汉疫情的愈演愈烈，到年底的死灰复燃，新冠这个事情感觉就没消停过。上半年由于疫情和各种因素的影响，公司在组织和业务上都发生了很大的变动。对我自己负责的部分来说，整年的一个目标就是降低技术成本，而与降本经常被一起提的增效在业务目前的形势下，则显得没那么重要了。从全年来看，整个技术团队在技术成本上有了明显的降低，提高效能的交付流水线、代码分析平台、DevOps平台、Flutter上也都有明显的进展和效果。总体来看，整个技术团队的成绩还是在期望中，但是鉴于目前公司的形式和状况，很多事情的优先级和重要性则还需要进一步的调整和优化。</p>

<p>还是按照工作、学习和生活三个方面来总结我自己的2020年。</p>

<h2>工作</h2>

<p>如上面所说，今年工作上主要围绕降低成本、提高效能来展开，尤其是降低成本。而今年让我感触最深的可能是“业务价值”这个词。对于一个商业公司来说，其本质就是寻求产生更多的净利润，所以衡量技术的价值根本就是看他能不能产生业务价值。以前做技术选型或者引入，都是以技术价值优先，而今年公司的状况，更应该是先看是否有业务价值，再去考虑技术实现。比较明显的一个例子就是19年引入的APM系统，当时看来是觉得要紧跟业界趋势，为后续的微服务做好基础建设，而如果以业务价值来看，对于今年的业务状况，性能并不是关键问题，这种系统的价值就很低。</p>

<h3>降本</h3>

<p>在业务高速发展的时候，对于技术服务、资源的使用是比较粗暴的，甚至一些Redis都达到了1T的大小。而有了降本的前提，需要围绕资源做以下工作。</p>

<ul>
<li>资源的价格优惠：通过框架协议或者商务谈判来争取更低的折扣，从而实现价格的降低。</li>
<li>提高资源的利用率：通过梳理监控各个资源的使用率，对于使用率较少的资源进行缩容；引入容器技术，弹性分配资源，提高资源利用率；在申请资源时做好充分的量化和预估，减少资源的浪费。</li>
<li>减少不再使用或者价值不高的资源：梳理公司的资源，理清有哪些资源，是否存在闲置无流量的资源。对比业务产出和业务技术成本，对于业务价值无法覆盖技术成本的业务及时反馈，及时决定是否下线。</li>
<li>梳理出成本占比高的资源，评估其是否有性价比更高的方案。</li>
<li>构建业务中台、技术平台、技术组件化，提高资源复用率，避免重复建设，减少浪费。</li>
</ul>


<p>随着业务的调整，也经过一年的努力，最终技术成本降低到了年初的1/3，是今年可圈可点的一部分工作。</p>

<h3>增效</h3>

<p>在提高效能这方面，今年有明显进展的包括以下几部分</p>

<ul>
<li>DevOps平台：研发完全可以通过平台来申请资源，自动生成部署流水线，大大解放了运维的生产力，并且进一步推进了公司所有后端服务的容器化，实现了资源的弹性调度和使用。</li>
<li>Flutter技术：实现了初步的引入，后续需要通过更有效的措施进行推广。从而改变一个功能需要两端开发的现状，降低开发成本。</li>
<li>持续交付流水线：接入了自动化测试环节，同时在客户端得到了有效的推进，使得公司的交付基本完全进入了自动化阶段，有效提高了交付速度和质量。</li>
<li>大数据上云：旨在利用云的弹性特点，减少运维工作量。在综合考虑了运维成本、团队发展、云服务质量、配合度、稳定性、性能等因素后，最终选择了华为云做为多云方案中的第二家供应商。目前已经逐步在实施中。</li>
</ul>


<h3>平台业务</h3>

<p>技术中心的工作还有很大一部分是在平台业务上，包括支撑市场投放的平台、支撑消费品业务的消费品助理平台、支撑数据分析的大数据平台、支撑内部效率的WeOKR平台等。今年这几个平台都有不小的进展。</p>

<ul>
<li>Wolves市场投放系统完成了2.0大版本的开发。</li>
<li>消费品助理平台实现了打款助手、供货商管理、财务结算、数据大盘、选品助手等功能。</li>
<li>WeOKR系统支撑了今年公司考核机制的转型。</li>
<li>Lepoard的事件分析功能已经完成了书签、概览等功能的开发。</li>
</ul>


<p>区别于底层的技术平台，这一块偏向于业务，但又不直接服务于业务。其业务价值也是我一直在思考的事情。
如何量化出其业务价值是非常难的事情。但在公司目前的状况下，却也不得不去思考。目前采取的方式就是根据业务的需求提出量和调用量来分摊人力成本和业务价值。可能更好的思路是采用类似于内部虚拟货币结算的方式来体现业务价值，这也是打算尝试的方案。</p>

<h3>游戏</h3>

<p>12月份左右决定开始启动游戏业务的尝试做为公司的另一个利润增长点。对于我自己来说，不管是直接负责一个业务还是游戏本身这个领域，都是迈出了自己的舒适区。不知道这个行业的现状，不知道一个游戏团队的组成，不知道该不该去做，不知道该怎么做。从决定进入这个行业开始，自己就处于一种既兴奋又紧绷的状态，是一种很久未感受到的压力。</p>

<p>一开始通过去拜访一些游戏行业的公司和参加游戏行业的会议去学习。差不多花了将近两周的时间，在很多朋友的帮助下，基本摸清了游戏行业的一个大概情况。再综合公司目前的状况，确定了团队的构成和游戏的方向。到目前为止，团队基本成型，第一款游戏也快出来了。期间从0到1，自己一个一个人去面试，去沟通，去规划工作，去协调公司和外部的资源，目前看来结果还在期望中。但后续的游戏发行和游戏的立项才是重中之重，紧绷的状态估计还得一直持续下去。</p>

<p>希望游戏业务能有一个好的结果吧。</p>

<h2>学习</h2>

<p>今年的学习，可能主要是对游戏行业的学习了，尤其是对于休闲游戏，自己在求教了很多朋友以及看了很多文章和新闻后，基本上有了自己一个比较客观的认识，也算是开始踏入了游戏这个行业。</p>

<p>而在书籍阅读方面，由于一些客观原因，完成的也有限。</p>

<ul>
<li><p>极客时间<a href="https://time.geekbang.org/column/intro/100034501">《研发效率破局之道》</a></p>

<blockquote><p>出自FaceBook的大神结合自己的实践给出的如何提升研发效率的经验总结。包括软件开发的本质是什么、如何定义和选择研发效率衡量指标。并从研发流程、工程方法、个人效能以及管理和文化四个方面来阐述了如何提高研发效率。其中的很多知识都具有实操性，自己已经借鉴用在了公司中。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/6862062/">持续交付: 发布可靠软件的系统方法</a></p>

<blockquote><p>这本书不同于去年读过的《持续交付2.0》，更侧重于持续交付实现的细节，尤其在自动化测试方面花费了很多笔墨。总体上，其从如何让团队达成持续交付的共识、基础设施和环境管理、配置管理、测试策略、数据管理、持续交付管理、部署流水线几部分对实现持续交付做了很详细的阐述。但由于出版时间的原因，某些内容如代码分支模式不是业界最新的内容。但对于想要实现部署流水线，这本书的实操性足够了。</p></blockquote></li>
<li><p>极客时间<a href="https://time.geekbang.org/column/intro/100038501">《项目管理实战20讲》</a>+<a href="https://time.geekbang.org/column/intro/100044301">《说透敏捷》</a></p>

<blockquote><p>虽然经历过前东家的项目管理流程，但一直缺乏对其系统的认识。《项目管理实战20讲》从项目管理的本质、管理角色的转变、十大领域五大过程方面阐述了项目管理。尤其对于五大过程的一些实践性阐述，很干货，我们也借鉴了不少在公司中。后面的《说透敏捷》则从敏捷的本质、敏捷的5条价值观、12原则以及如何推进敏捷上做了经验和实践的阐述，也非常具有借鉴意义。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/34960995/">发布！设计与部署稳定的分布式系统</a></p>

<blockquote><p>从上面说的《持续交付》那本书里被引导过来。读完之后总体的感觉是能够让读者对系统稳定性有系统认识和理解，但不够细节和执行。尤其感觉翻译的优点差，很多术语都是中式直译。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/2046281/">大道至简：软件工程实践者的思想</a></p>

<blockquote><p>内容主要是基于《愚公移山》故事中来讲述软件工程本质的。对我自己的启发就是，这世上万物很多本质都是一样的。软件工程类比于移山这个工程，其经历的事情和演进都有彼此想通之处。其中提出的软件工程层状模型（EHM）从程序、过程、工程、组织几个方面阐述了作者对软件工程的理解。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/26901183/">我读管理经典</a></p>

<blockquote><p>这本书是作者对一些经典管理著作的学习心得的总结和思考。包括《科学管理原理》、《福利特论管理》、《工业管理与一般管理》、《社会组织与经济组织理论》、《管理行为》、《组织与管理》、《工业文明的社会问题》、《经理人员的职能》等等，梳理了管理学从科学管理到管理创新的发展历程。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/2230248/">人月神话</a></p>

<blockquote><p>重读这本经典著作，虽然其中有些东西稍显过时(如对软件开发时长的经验值，但其没有银弹、用外科手术团队类比软件开发团队仍然是延续至今可以使用的方法和认知。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/26863413/">CEO说：人人都应该像企业家一样思考</a></p>

<blockquote><p>作者拿街头小贩和企业家做类比，阐述了企业的本质是商业智慧。从公司的本质、整体上理解公司、领导需要化繁为简、创造财富而不是赚钱、人岗匹配、打造齐心协力的团队等方面讲述了企业家如何思考和行动以及应该如何思考和行动。</p></blockquote></li>
</ul>


<p>以上是已经完成阅读的书籍，目前包括了2020年未完成以及新加入的待读书籍列表如下：</p>

<h3>工作</h3>

<ul>
<li>数据即未来</li>
<li>未来架构</li>
<li>极客时间《许世伟的架构课》</li>
<li>分布式系统概念与设计</li>
<li>大数据日知录</li>
<li>数据密集型系统设计</li>
</ul>


<h3>管理</h3>

<ul>
<li>别让猴子跳回背上</li>
<li>回归本源看绩效</li>
</ul>


<h3>企业</h3>

<ul>
<li>方舟：数字经济创新史</li>
<li>公司进化论</li>
<li>闪电式扩张</li>
<li>创新者的窘境</li>
<li>良性增长</li>
<li>定位：有史以来对美国营销影响最大观念</li>
<li>刷新：重新发现商业与未来</li>
<li>超级版图：全球供应链、超级城市与新商业文明的崛起</li>
</ul>


<h3>其他</h3>

<ul>
<li>程序员的三门课</li>
<li>程序员修炼之道</li>
<li>极简宇宙史</li>
<li>结构性思维：让思考和表达像搭积木一样有序省力</li>
<li>金字塔原理</li>
<li>模型思维</li>
<li>社会性动物</li>
<li>资本论</li>
<li>智慧的疆界：从图灵机到人工智能</li>
</ul>


<h2>生活</h2>

<p>生活上，每周五会和同事们一起去打两个小时篮球，然后隔一天在家里会利用杠铃、哑铃锻炼锻炼。令自己感到惊喜的是，突然有一天发现以前只能跪着做的健腹轮，现在可以站立做四五个了。但令自己失望的是，年底的体检自己以前的小毛病还是没怎么减少，都有点怀疑自己锻炼的效果了。看来必须同时控制饮食来让自己的各项指标回到以前了。另一方面，年底由于出差的次数越来越多，锻炼次数也受了不少影响。21年需要想办法在出差的时候也能够坚持锻炼。</p>

<p>其他的，生活上一切都在稳步向前，差强人意。</p>

<h2>总结</h2>

<p>以上是2020年的总结。整体来看，没有什么惊喜的一年。新的一年，自己的计划如下：</p>

<ul>
<li>重点的重点，找到游戏业务的突破方向，实现游戏业务的利润增长。</li>
<li>优化研发团队组织架构，提升业务价值，降低成本。</li>
<li>继续监控技术成本，控制成本支出，提高性价比。</li>
<li>有效推进Flutter等跨平台开发技术在公司的使用。</li>
<li>坚持锻炼身体！</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的2019]]></title>
    <link href="https://www.rowkey.cn/blog/2020/01/23/my2019/"/>
    <updated>2020-01-23T19:29:34+08:00</updated>
    <id>https://www.rowkey.cn/blog/2020/01/23/my2019</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>和去年一样，本文来自自己给部门的公开信。内容经过脱敏。</p>

<hr />

<p>2020年已经过去了快一个月。回顾2019年，真的感谢大家，总体来看，部门的全年产出是符合预期的，也获得了其他需求部门的高度好评。不仅仅支撑了微鲤看看、广告平台、用户增长等业务相关系统的快速迭代，也不断地在探索运维基础设施、前端基础设施、大数据平台、推荐系统、公共组件、技术中间件并取得了一些令人印象深刻的成果。</p>

<p>要求了大家做全年的总结和新的一年的规划，我自己也从工作、学习和生活三个方面来总结一下我自己的2019年。</p>

<!--more-->


<h2>工作</h2>

<p>说到工作，特别想跟大家说一下加班的问题。由于公司战略的要求，公司在年底的几个月开始了大小周，目的是为了增加产出，也是为了让大家能够有一种创业公司的心气。也有部门的同事跟我反映过说部门不怎么加班，感受不到创业公司的气氛。这一点非常值得称赞。我在这里再讲一下我对加班的看法。</p>

<ul>
<li>加班的目的并不是加班，而是提高产出，那么产出是由效率和时间决定的。如果时间增加，但是效率下降，大部分情况下，产出也是下降的。</li>
<li>对于脑力工作者，每天能够高效工作5、6小时就很了不起了，再多的时间其实是低效劳动，太过疲劳反而容易出错。</li>
<li>很多人工作散漫，干活拖拖拉拉，心想着干不完就加会儿班。在合理的时间内干不完活而加班，是工作能力低的表现，这种行为并不值得提倡。</li>
<li>根据我自己的经验看，长期加班，根源问题基本都是“项目失控”。由于技术中心的特殊性，很多项目都是没有产品经理也基本面向的都是内部人员，项目的排期安排一直以来都是让每个人来定的。只要合理，我一般都不会有什么意见，有问题也一直欢迎大家跟我提意见。如果你定了deadline，却经常需要加班来赶进度，明显的就是在评估工时、项目管控上有问题。当然，我过去做的不好的一点就是只给进度要求，不给资源，这一点我会注意改进。</li>
<li>死守自己的deadline-高标准、准时、保质保量、不给其他同事挖坑。最好的团队合作，不是你整天对别人的工作指手画脚，整天看着各种客观原因，而是把自己的事情做到位，做到极致。这也是我今年讲的最多的要具有“owner意识”：把交给自己的任务当成自己的东西，追求极致，最后受益的不仅仅是公司，你自己也会得到最大的成长和他人的认可。</li>
<li>少加班，多动脑。和我之前听到过的说法“脑子要比手快”是一个道理。做事之前，先想想有没有更好的办法，比立即就闷头苦干，最终带来的效果可能是千差万别的。而且，作为一个公司、一个商业组织来说，最终看的只能是功劳，不会是苦劳。</li>
<li>脑力工作者想要划水摸鱼，很难被发现。我并不想给大家营造一种加班的氛围，非得大家每天在公司待到九点十点才行。我希望的是大家都是志同道合的人，是即使不加班，也会在业余时间思考、学习的人。</li>
</ul>


<p>还有一点需要提的是一个概念叫“情绪自由”。怎么说呢？之前，有同事跟我讨论了这个“情绪自由”的问题。就是说你所处的位置有时候决定了你敢不敢发泄你的情绪？比如说，你是一个没有管理职权的开发工程师，那么大部分情况下，即使你心里有情绪也不会发泄出来，因为你知道发泄出来也没用。而如果你是一个Leader，在你团队成员面前，很多时候就会随意让情绪宣泄出来。这个其实非常不好，尤其是对于一个公司的管理层来说，如果总是“情绪自由”，那么大家就会越来越不敢提问题，隐藏在看不到的地方的问题也就越来越多，累积起来一旦爆发那么后果也会严重的多。</p>

<p>接下来，从部门管理、架构、技术团队管理三个部分来讲一下2019年我完成的工作。</p>

<h3>部门管理</h3>

<p>2019年部门发生了一些组织架构改动，组织架构的改动服务于公司的整体目标，随之而来的则是人员的变动，再加上持续的有人加入有人离开，人员的变动带来了一系列问题：如何让大家知道并深刻理解部门的文化，如何融入部门，如何更有凝聚力。对于这些，做的一些工作包括：</p>

<ul>
<li>重新定义了部门的文化：<strong>极客创新、及时反馈</strong>，对之前的“件件有着落、事事有回音”做了简化的同时，还增加了极客创新，目的就是让大家意识到“技术中心”应该是一个创新部门，是一个用创新提升业务的部门。</li>
<li>重新梳理了部门的月度例会流程，包括：

<ul>
<li>不断念经，让大家能够深刻理解并贯彻部门文化</li>
<li>同步OKR进度，让大家随时了解部门的OKR进度，知道关键目标在哪</li>
<li>增加了“每月分享”环节，让大家分享自己工作、生活中的心得，给大家带来启发</li>
</ul>
</li>
<li>探索除了聚餐之外的团建形式，实践形式包括：switch游戏比赛、组队知识竞赛、巅峰故事会等。</li>
</ul>


<p>部门的梯队建设也有了一定程度的起色，在各个团队Leader的共同努力之下，每个团队都有增员。</p>

<p>此外，今年由于某些原因，自己承担了行政人事事务决策的工作，帮助行政人事部门做了一些工作。</p>

<h3>架构</h3>

<p>架构组是今年才正式成立的。也引入了公司第一个专职架构师，从最终的结果来看，大大分担了我自己在架构方面的工作，在业务的保障上也达到了预期，证明了架构师机制的有效性。此外，在公共组件、技术中间件的引入和开发上，相比之前在速度和效果上都有提升。我自己这方面的工作主要集中于上半年。</p>

<p>此外，针对目前公司的技术Leader架构能力欠缺的问题，聘请了外部的技术顾问来做架构方面的培训。</p>

<h3>技术团队管理</h3>

<p>随着业务的增长，2019年公司的技术团队规模也在激增。2019年自己的重心是在技术团队的整体管理上。</p>

<p>首先，一直困扰我的是，做为公司的CTO，职责是什么？重点工作是什么？如果换成一个人来代替我，他会做什么？针对这个，我看了不少书，也问了不少朋友和前同事。最后基本上是扫清了自己的困惑，明确了自己的重点工作。可以分为四个部分：</p>

<ol>
<li>业务支撑：公司是一个产品驱动的公司，因此业务肯定是最重要的。保证业务的稳定性，支撑业务的快速迭代，这些都是重点工作。</li>
<li>工程效率提升：技术团队的规模增大，带来的并不一定是产出提高。必须有相应的配套研发流程、基础设施才能使得人员规模的增大带来整体产能的提高。今年组织技术Leader学习了《持续交付2.0》一书，并结合公司目前的实际情况，针对持续交付流水线进行了升级优化。也针对工程效率专门成立了“工程效率”小组，来识别研发流程的瓶颈，进行针对性优化。此外，今年也着重强调了全端工程化的问题，尤其全端监控体系的建设。</li>
<li>科技能力提升：和第一点有所关联。需要去识别公司业务发展上的一些技术瓶颈，做技术预研。</li>
<li>梯队建设：针对2018年的梯队现状，2019年定的招人基调是“资深带队、高级为主、中级可成长”，主要招聘高级开发，初中级招实习生培养。年底梳理了新的研发岗位职级要求，从最终的定级结果来看，研发梯队的层次基本达到了目标。此外，由于公司的很多技术Leader都是在公司成长起来的，缺乏成熟的管理经验，下半年举办了几次技术管理的培训课，以加强技术管理者对管理的认知和管理技能的掌握。</li>
</ol>


<p>此外，2019年公司强调了横向委员会的横向协同职能。年初正式确认了技术委员会的运行机制，并切实推行了起来。自己也加强了对各个技术方向的工作把控。</p>

<h2>学习</h2>

<p>2019年年初定了将近30本书的阅读计划，到年底完成了大约14本。</p>

<ul>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/26760576/">清教徒的礼物</a></p>

<blockquote><p>同学推荐的一本管理书籍，主要是讲的美国的管理文化在世界各地的普及，尤其是日本和中国。阐述了清教徒（第一批欧洲移民，起源于英国，在北美殖民地得以实践与发展）的一些特质，也是美国能够打赢两次世界大战的原因，包括：建造“人间天国”的坚定信念；亲力亲为的技师精神；集体主义；组织能力：善于协调各种财力、物力和人力的组织能力。并且在书的最后给出了管理黄金时代优秀实务背后的25条原理。看完这本书，对于其中的一些东西很有共鸣，比如：自下而上的管理、专家（职业经理人）崇拜的危害等。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/30419555/">持续交付2.0</a></p>

<blockquote><p>作者乔梁是《持续交付: 发布可靠软件的系统方法》的译者，同时也是此书作者在thoughtworks的同事，目前是腾讯等很多互联网公司的高级管理顾问。这本书称为2.0是在上述一书中加入了精益创业部分，形成双环模型。阐述了持续交付的概念以及具体到部署流水线各个环节的建立、优化等，涵盖了产品、研发、测试、运维等诸多方面。对于提高产研效率有非常大的帮助。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/30333919/">架构简洁之道</a></p>

<blockquote><p>作者是鼎鼎大名的Uncle Bob，自己之前一直在看此书的英文原版。此书虽然讲的是传统单体软件架构的一些设计模式、原则等，但是本质上和现在的SOA、微服务是一样的。阐述了什么是架构、如何衡量架构、三大编程范式的本质、架构设计原则、组件原则等。并着重阐述了区别与传统的MVC分层架构的简洁架构是如何解决无法展现具体的业务领域、不能防止跨层调用等问题的。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/30254993/">稻盛和夫哲学精要</a></p>

<blockquote><p>稻盛和夫是“盛和塾”（向企业家塾生义务传授经营哲学）的创始人，被称为日本经营之圣。他曾经创办过两家世界五百强企业，并曾经把日航从破产重建带到扭亏为盈。此书主要汇集了他的一些经营哲学。令我印象较深的有：小善大恶，大善小恶；仔细思考直到“看到结果”的状态；乐观构思，悲观计划，乐观实行；付出不亚于任何人的努力；现金与票据一一对应原则；时刻怀有谦卑之心；为别人的成就叫好。书的内容不多，就是一个小册子，时常翻阅能够不断有新的启发和认识。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/6749832/">复杂</a></p>

<blockquote><p>什么是复杂科学？其中包括哪些知识。这本书就是对复杂科学的一些讲解。横跨生物、技术和社会学等领域，并探寻复杂系统的普遍规律，此外还探讨了复杂性与进化、人工智能、计算、遗传、信息处理等领域的关系。令我印象深刻的包括遗传算法的普遍形式、自相似分形的意义、冯诺依曼的冯诺依曼计算机体系以及元胞自动机、无尺度网络幂次定律。其中适用于互联网领域的幂次定律能够揭示不少东西。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/26895988/">学习之道</a></p>

<blockquote><p>阐述了学习并且能够让学习到的东西成为自己知识的一些高效方法和思维模式。令我印象深刻的有发散思维的3B方法: Bus、Bed、Bath。即专注思维下容易陷入思维定式，这时候试着转换到这三种场景下，能够切换到发散思维，有时候会有意想不到的思路。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/34812013/">中台战略：中台建设与数字商业</a>&amp;&amp;<a href="https://book.douban.com/subject/27039508/">企业IT架构转型之道</a>&amp;&amp;<a href="https://time.geekbang.org/column/intro/234">极客时间《说透中台》</a></p>

<blockquote><p>这三本书/课程放在一起，主要都是对中台这个2019年技术圈最流行的词的讲述，第一本是云栖科技基于这些年它们支撑过的企业中台建设经验沉淀出的方法论和实践，第二本则是阿里巴巴的共享业务中台的构建之路以及具体的实现策略，最后一个课程则是来源于thoughtworks的一些企业中台落地场景。综合对比其他各种博文、书籍来看，这三本书讲的比较符合我自己的理解。总体概括：中台是企业级能力复用平台，相比起平台，其更注重自助化、可配置、运营和业务；中台也不是银弹，并非所有企业都需要。对中台的概念以及中台的具体实施感兴趣的可以参考这三本书/课程。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/27040502/">CTO说</a></p>

<blockquote><p>此书来自于51CTO举办的CTO训练营的讲师们的课程。通过阅读此书，进一步提升了我对CTO这个角色的认知，包括职责、需要做好的事情、需要具有的能力等。也从中得到了不少可以在公司落地的想法，包括如何更好的做绩效管理、如何建立优秀技术团队、建立自己的管理仪表盘来密切关注数据、把事故复盘会改成宕机培训学校、建立新晋技术管理者的管理模板等等。总体来看，非常值得新的CTO们一读。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/26901342/">管理的常识</a></p>

<blockquote><p>作者是陈春花，既是企业管理教授也有企业高管经历，是国内管理大师级的人物，写了非常多的管理著作，其公众号“春暖花开”会经常分享她对管理的一些思考，非常值得订阅。《管理的常识》此书引用了其他经典管理书籍/理论阐述了管理理论中的一些常识，包括了管理、组织、组织结构、领导、激励、决策等。让自己印象深刻的包括：管理最终只以成就做为衡量标准；有效的管理就是帮助同事（上级和下属）发挥长处并避免用到他们的短处；职能部门是不能具有权利的；没有不好的士兵，只有不好的将军，需要针对不同员工选用不同的领导风格；群体决策并不是最好的决策方式，而是风险较小的决策方式。推荐企业管理者阅读此书。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/26953606/">人类简史</a></p>

<blockquote><p>认知革命使人类成为想象的共同体，农业革命使人类陷入奢侈生活的陷阱，科技革命终将使人类成为神一样的存在。人类通过想象和虚构的能力将彼此连接、有效合作，国家、宗教、企业都是想象和虚构的现实，人类依靠这种想象来寻找认同、开展合作，由此一步步登上食物链的顶端，抵达其他生物无法企及的地位。这本书从智人的角度回顾并理清影响人类发展的重大脉络，视角很广。概括起来就是人类和其他动物本质没任何区别，甚至基因复杂度还不如一些动物，需要在大历史中重新审视人类自己。宗教那一部分佛教主张在痛苦的时候，去想问题的本质忽略感受就能让自己不痛苦，让自己有所启发。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/33424487/">时间的秩序</a></p>

<blockquote><p>这本书主要讲述的是时间的本质，内容不多，但看完的感觉真是不明觉厉。包括：时间不是统一的，区别于海拔高度和速度，时间的快慢都不一样；微观世界不同于宏观世界，很多事情都反常识。感觉需要多看几遍才能不断有所理解。</p></blockquote></li>
<li><p><a href="https://book.douban.com/subject/26910621/">六项思考帽</a></p>

<blockquote><p>这本书讲的是一种简单高效的思考方式，只允许思考者同一时间做一件事情，学会将逻辑与情感、创造与信息区分开来。六项不同颜色的代表不同的思考方式，戴上某一项帽子，那么就要遵循当前的思考方式来思考问题，从而避免大家讨论问题时的各种冲突，以更好地引导集体智慧，从而解决问题，提高生产力。使用这种方法时，团队需要学会怎样把思考过程分为六个不同的方向。</p></blockquote></li>
</ul>


<p>以上是已经完成阅读的书籍，目前包括了2019年未完成以及新加入的待读书籍列表如下：</p>

<h3>工作</h3>

<ul>
<li>极客时间《研发效率破局之道》</li>
<li>持续交付: 发布可靠软件的系统方法</li>
<li>数据即未来</li>
</ul>


<h3>管理</h3>

<ul>
<li>我读管理经典</li>
<li>人月神话</li>
</ul>


<h3>技术</h3>

<ul>
<li>程序员的三门课</li>
<li>许世伟的架构课</li>
<li>未来架构</li>
<li>分布式系统概念与设计</li>
<li>分布式Java应用</li>
<li>大数据日知录</li>
<li>数据密集型系统设计</li>
</ul>


<h3>企业</h3>

<ul>
<li>公司进化论</li>
<li>闪电式扩张</li>
<li>创新者的窘境</li>
<li>良性增长</li>
<li>定位：有史以来对美国营销影响最大观念</li>
<li>刷新：重新发现商业与未来</li>
<li>超级版图：全球供应链、超级城市与新商业文明的崛起</li>
</ul>


<h3>其他</h3>

<ul>
<li>少有人走的路：每天十分钟，一学就会的心灵疗愈法</li>
<li>极简宇宙史</li>
</ul>


<p>需要额外说一下的是，这些书我以前倾向于看纸质书的，但2019年能够在微信读书APP上找到的基本都在上面看了。其中最大的好处就是当某个知识点记不太清楚的时候，很容易就可以搜索到，这个比纸质书籍方便太多了。但不好的就是缺少阅读纸质书的那种感觉，并且很多新书开始只有纸质版。</p>

<h2>生活</h2>

<p>生活上，上半年依然在坚持健身，下半年由于健身房的变动而停止。但是重新开启了篮球运动，基本上能够做到一周两个小时的运动量，自己也会隔几天在家里做俯卧撑、仰卧起坐等运动。整体状态上还算不错，但年底的体检还是一些小毛病，有点郁闷。so，开始从饮食方面来控制。最近感觉体重开始有所下降了。希望能坚持下去。</p>

<h2>总结</h2>

<p>以上就是2019年自己的总结。整体来看，是满意中夹杂着失望的。新的一年，自己的计划如下：</p>

<ul>
<li>加强自己的情绪管理，能够更理性地处理事情、解决问题。</li>
<li>继续弥补自身在业务和数据Sense、成本意识、商业谈判能力、产品管理能力这些方面能力的短板。</li>
<li>完成中台架构（组织和技术）在公司的落地或者不落地。</li>
<li>继续完善整个技术团队的顶层技术体系建设。</li>
<li>重点跟进企业效能提升工作，包括工程效率和内部IT系统建设。</li>
<li>全面优化技术成本，包括提高资源利用率、降低无效成本。</li>
<li>进一步探索并完善架构师机制，保证业务稳定性和技术先进性。</li>
<li>建立客户端架构组，统一把控客户端基础技术体系建设。</li>
<li>推进数据团队的融合，有效完成几个数据相关项目的开发和上线。</li>
<li>推进Devops平台的开发和上线。</li>
<li>完成2019年读书计划中剩下的书籍。</li>
<li>坚持锻炼，身体是最重要的。</li>
</ul>


<p>最后，最近武汉肺炎的事情正在愈演愈烈。大家务必注意自己和家人的安全，少出门，出门记得戴口罩。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技术 in Netflix]]></title>
    <link href="https://www.rowkey.cn/blog/2019/04/13/netflix/"/>
    <updated>2019-04-13T19:29:34+08:00</updated>
    <id>https://www.rowkey.cn/blog/2019/04/13/netflix</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>综合市面上的公开资料总结了Netflix在技术上面的一些实践和创新，从中能够得到不少启发和提示。</p>

<p><strong>来自公司内部分享</strong></p>

<!--more-->


<p><img src="//post_images/netflix/arch-2.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-3.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-4.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-5.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-6.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-7.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-8.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-9.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-10.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-11.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-12.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-13.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-14.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-15.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-16.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-17.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-18.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-19.jpeg" alt="" />
<img src="//post_images/netflix/arch-20.jpeg" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
