<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: life | 后端技术杂谈 | 飒然Hang]]></title>
  <link href="http://www.rowkey.me/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.rowkey.me/"/>
  <updated>2018-09-04T17:58:00+08:00</updated>
  <id>http://www.rowkey.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飒然Hang]]></name>
    <email><![CDATA[superhj1987@126.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[杂感一篇]]></title>
    <link href="http://www.rowkey.me/blog/2013/07/06/no-name/"/>
    <updated>2013-07-06T16:57:45+08:00</updated>
    <id>http://www.rowkey.me/blog/2013/07/06/no-name</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近两部关于青春的片子《致青春》和《中国合伙人》，对于前者这种爱情的东西，从某个时间段开始，我早已不再关注。后者讲述的奋斗、梦想，却是我特别想看一看的。虽然我知道成功学这东西，完全是一群成功了的人在吹嘘当年自己有多苦逼，后来变得多NB。但是他们的成功却的确能触动自己心里的那根神经，唤起自己当初的激情。</p>

<p>十几年前，自己无意之中说出的一句话，到现在也算一直坚持了下来。虽然没有功成名就，但到现在还是不至于令自己失望的。平淡的日子往往让自己忘了自己当初的梦想，也忘了走向它的这条路。今天看《中国合伙人》这部影片又像当初看《社交网络》一样让自己全身瞬间充满了能量，同时也让自己拷问着自己：还坚持当初的梦想吗？正在为梦想努力吗？努力有收获吗？其实，现实中大多数人在说自己梦想的时候都能侃侃而谈，而真正能付诸于努力的人却寥寥可数。为梦想而努力，结果不一定是成功，但没有为此而努力过，那也许会成为一辈子最大的憾事。</p>

<p>电影里三个人的友情是让我感触颇深的另一个地方。人的一生会不停地结交到各种朋友，但最后真正能称得上<strong>朋友</strong>的人其实就那么几个人。和他们在一起，你会很确定不管你怎么样，他们都不会嫌弃你；不管你跟他们说了什么话，他们也不会介意。心情不好的时候，一个电话，他们不管有多忙也会立马赶到你的身旁。其实，以前的自己挺自私的，有点像孟晓峻，自从经历了某些事情之后，我才体会到友情是多么的珍贵，也才弥足珍惜现在的朋友们。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[无题]]></title>
    <link href="http://www.rowkey.me/blog/2013/05/13/no-name/"/>
    <updated>2013-05-13T23:02:50+08:00</updated>
    <id>http://www.rowkey.me/blog/2013/05/13/no-name</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>5.11-5.12，176公里，千岛湖镇-汾口-千岛湖镇，环湖一周。相信这将会是我未来永远难忘的一段经历。</p>

<p>开始的计划是5.11中午从千岛湖镇出发，历经96公里前往汾口，18：00左右到达目的地。没想到走了大约20公里之后遇到了各种上坡路，尤其一段一公里的大上坡，让我们实在无法保持速度。全身各种疼，大腿完全是无知觉地在做机械运动，有无数次想放弃的冲动。如此艰难的挣扎，造成的后果就是从枫树岭开始的20公里山路只能摸黑前进，中间好几次撞到石头差点栽到地上。所幸的是有一辆自行车是有车灯的，不然还真不知道如何前行。最后到达汾口的时候已经是晚上快9点了。虽然远远晚于原定计划，但顺利到达目的地的喜悦还是让我们挺开心的。</p>

<p>5.12的路程相对来说是比较容易的，一路都是大缓坡，咬咬牙就都过了。中间在界首农庄吃了顿午饭。之后连续10个隧道，一路都还是挺舒服的。下午4点多，终于回到了出发点。算是完成了这次环千岛湖骑行。</p>

<p>这一段行程，真的感觉是对自己的一种历练+超越。在很多次想要放弃的时候，我都告诉自己，人只有超越自己、超越极限，才能成为一个无比强大的个体。和别人比较是没有任何意义的，能够战胜自己的人才是最优秀的。</p>

<p>PS：一路上各种哈雷机车，那叫一个帅气。。。据说是哈雷机车110周年纪念日，全国的机车爱好者都过来环湖庆祝。望而兴叹，啥时候自己也能成为一个哈雷机车车友呢？</p>

<!--more-->


<p><img src="//images/blog_images/1.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="//images/blog_images/2.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="//images/blog_images/3.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="//images/blog_images/4.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="//images/blog_images/5.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="//images/blog_images/6.jpg" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
