<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: life | 后端技术杂谈]]></title>
  <link href="https://www.rowkey.cn/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://www.rowkey.cn/"/>
  <updated>2024-10-11T07:49:08+00:00</updated>
  <id>https://www.rowkey.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HJ]]></name>
    <email><![CDATA[superhj1987@126.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[这三年的一些感悟]]></title>
    <link href="https://www.rowkey.cn/blog/2024/01/27/mythought/"/>
    <updated>2024-01-27T19:29:34+08:00</updated>
    <id>https://www.rowkey.cn/blog/2024/01/27/mythought</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>得闲看了一下博客，发现从2021年开始文章就很少了。主要是由于工作的需要，从那时开始基本上都在不停地学习新的东西，每个东西学习和使用的时间都不长，能分享的东西也就不多。而自己年终总结也停留在了2021年。今天想着梳理一下从2021年开始自己的一些感悟吧，也算是总结，也算是一个阶段的分享。</p>

<!--more-->


<p>2021-2023可以分为三个阶段</p>

<ul>
<li>游戏</li>
<li>Web3</li>
<li>AI</li>
</ul>


<h2>游戏</h2>

<p>2021年开始做了一年多的游戏业务，从开始的休闲游戏到后来的网赚游戏，经历了好几次转型。最终以失败告终。</p>

<p>这段经历让我深深体会到了前美团COO干嘉伟的一段话：从职能管理到业务管理，这是一个非常大的跨越。哪怕你是一个非常有经验的职能管理者，管过几千人的团队，也不意味着你就可以顺理成章地孵化出一个5个人的独立业务，二者的能力要求完全不一样。</p>

<p>当然，一个业务的成功很多时候也得看很多客观因素的，比如市场环境、机会等等。但换个角度的话，每个行业总有成功的，为什么不是自己呢？</p>

<p>现在反思来看，自己其实不具备负责一整个业务的能力的。对于一个业务负责人来说，去识别业务的关键环节，并采取有效办法去解决是核心能力。而自己确实识别出来了一些关键点，但却跳不出舒适区，没有弄脏自己的双手去解决问题。这也导致了一次次业务转型的失败。</p>

<h2>Web3</h2>

<p>2022年下半年开始，停了游戏业务，也关了一些其他业务。在互联网行业夏然而止的境况下，也试着去探索Web3业务。</p>

<p>由于这个话题的敏感性，过程这里就不过多提及了。最终差不多了做了半年，发现其实Web3的本质还是加密货币，其他的都是一种概念炒作而已，也决定停滞了。好的地方时经历了这个学习过程，整个团队算是破除了对Web3的神秘感。</p>

<h2>AI</h2>

<p>2022年底随着ChatGPT的火爆，一下子点燃了AI行业。而随着23年疫情的结束，也开始了对AI这方面的探索。所以，整个23年是一直处于对AI的学习过程。</p>

<p>首先，肯定逃不开ChatGPT，原理、使用、提示词工程、微调、应用开发等等，都有涉猎。</p>

<p>然后，就是Stable Diffusion、MidJourney等AI绘画产品，逐步都引入了设计团队，很大程度节省了人力，提高了交付效率。</p>

<p>再者就是后来各种开源的LLM，从LLaMA开始，一系列国内国外的模型层出不穷。</p>

<p>概括来看，2023年，AI绘画已经可以用在工业场景了，LLM也能够达到真人水平的聊天水平。但受限于很多限制，除了类似ChatGPT这种LLM原生的聊天应用，杀手级的toC应用一直没有出现（c.ai的留存有问题），这个也是大家目前都在探索的方向。</p>

<p>这个过程也伴随我们的AI应用的从0到1，一路踩坑，一路成长。</p>

<h2>其他</h2>

<p>除了上面之外，在南京算是待了三年了，还有一些对南京这个城市的感悟。</p>

<ul>
<li>南京真的算是互联网沙漠了，尤为明显的就是各种技术大会基本就没有在南京开的，虽然上海、杭州都离得不远，但要想完整地参加一次会议，怎么着也得住一晚才行。</li>
<li>南京这个地方，可以看做是东部的西安，还是以研究所、体制内为主的好单位居多。其中14所，据说是全国待遇最好、也是最难进的研究所。自己当时毕业时，投了简历就没啥下文了。</li>
<li>南京比起其他同量级的城市，挺小的。在这里开车即使再堵车，也就是十几二十分钟的事情。</li>
<li>南京对人才的拥抱程度我感觉是不太好的，自己当时用人才资格购房时遇到的一些事情，真的无力吐槽。这个状况貌似也和西安差不多，就先把人给吸引过去，然后就不管了或者直接割这波人的韭菜。</li>
<li>自己待过时间比较长的城市如果自己选定居顺序的话，应该是：杭州>北京>南京>西安。当时如果有北京户口的话，为了下一代，无脑北京也没问题。</li>
<li>23年在成都开了分公司，对比起来，成都招互联网的研发人员比南京容易，薪资还比南京便宜。南京就很尴尬。</li>
<li>南京的教育很卷，据说中考硬卡50%升学率，考不上要么技校，要么就花钱出国。然后江苏最厉害的南京大学对本省每年貌似也就招500左右的学生，与浙大每年在浙江招四五千人相比，真的是很吝啬与照顾本省学生了。当然，好的学校总数确实比浙江多，东南大学、南理、南邮、南师等等，211学校还是不少的。</li>
<li>我自己感觉南京的城市规划是有问题的。在南京开车，有时候就突然来到一片区域感觉进了县城一样，破破旧旧的感觉。尤其有个宁芜铁路，直接把南京主城区分割成了两半，周围的小区一到晚上就只能伴随着一些柴油货车的鸣笛声入睡了。每次经过这地方，一大群人、自行车、电动车等待火车经过放开闸机的景象，犹如回到了90年代。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[杂感一篇]]></title>
    <link href="https://www.rowkey.cn/blog/2013/07/06/no-name/"/>
    <updated>2013-07-06T16:57:45+08:00</updated>
    <id>https://www.rowkey.cn/blog/2013/07/06/no-name</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近两部关于青春的片子《致青春》和《中国合伙人》，对于前者这种爱情的东西，从某个时间段开始，我早已不再关注。后者讲述的奋斗、梦想，却是我特别想看一看的。虽然我知道成功学这东西，完全是一群成功了的人在吹嘘当年自己有多苦逼，后来变得多NB。但是他们的成功却的确能触动自己心里的那根神经，唤起自己当初的激情。</p>

<p>十几年前，自己无意之中说出的一句话，到现在也算一直坚持了下来。虽然没有功成名就，但到现在还是不至于令自己失望的。平淡的日子往往让自己忘了自己当初的梦想，也忘了走向它的这条路。今天看《中国合伙人》这部影片又像当初看《社交网络》一样让自己全身瞬间充满了能量，同时也让自己拷问着自己：还坚持当初的梦想吗？正在为梦想努力吗？努力有收获吗？其实，现实中大多数人在说自己梦想的时候都能侃侃而谈，而真正能付诸于努力的人却寥寥可数。为梦想而努力，结果不一定是成功，但没有为此而努力过，那也许会成为一辈子最大的憾事。</p>

<p>电影里三个人的友情是让我感触颇深的另一个地方。人的一生会不停地结交到各种朋友，但最后真正能称得上<strong>朋友</strong>的人其实就那么几个人。和他们在一起，你会很确定不管你怎么样，他们都不会嫌弃你；不管你跟他们说了什么话，他们也不会介意。心情不好的时候，一个电话，他们不管有多忙也会立马赶到你的身旁。其实，以前的自己挺自私的，有点像孟晓峻，自从经历了某些事情之后，我才体会到友情是多么的珍贵，也才弥足珍惜现在的朋友们。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[无题]]></title>
    <link href="https://www.rowkey.cn/blog/2013/05/13/no-name/"/>
    <updated>2013-05-13T23:02:50+08:00</updated>
    <id>https://www.rowkey.cn/blog/2013/05/13/no-name</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>5.11-5.12，176公里，千岛湖镇-汾口-千岛湖镇，环湖一周。相信这将会是我未来永远难忘的一段经历。</p>

<p>开始的计划是5.11中午从千岛湖镇出发，历经96公里前往汾口，18：00左右到达目的地。没想到走了大约20公里之后遇到了各种上坡路，尤其一段一公里的大上坡，让我们实在无法保持速度。全身各种疼，大腿完全是无知觉地在做机械运动，有无数次想放弃的冲动。如此艰难的挣扎，造成的后果就是从枫树岭开始的20公里山路只能摸黑前进，中间好几次撞到石头差点栽到地上。所幸的是有一辆自行车是有车灯的，不然还真不知道如何前行。最后到达汾口的时候已经是晚上快9点了。虽然远远晚于原定计划，但顺利到达目的地的喜悦还是让我们挺开心的。</p>

<p>5.12的路程相对来说是比较容易的，一路都是大缓坡，咬咬牙就都过了。中间在界首农庄吃了顿午饭。之后连续10个隧道，一路都还是挺舒服的。下午4点多，终于回到了出发点。算是完成了这次环千岛湖骑行。</p>

<p>这一段行程，真的感觉是对自己的一种历练+超越。在很多次想要放弃的时候，我都告诉自己，人只有超越自己、超越极限，才能成为一个无比强大的个体。和别人比较是没有任何意义的，能够战胜自己的人才是最优秀的。</p>

<p>PS：一路上各种哈雷机车，那叫一个帅气。。。据说是哈雷机车110周年纪念日，全国的机车爱好者都过来环湖庆祝。望而兴叹，啥时候自己也能成为一个哈雷机车车友呢？</p>

<!--more-->


<p><img src="//images/blog_images/1.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="//images/blog_images/2.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="//images/blog_images/3.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="//images/blog_images/4.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="//images/blog_images/5.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="//images/blog_images/6.jpg" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
